Сегодня мне исполнилось 36 лет.
Мисолонги. 23января 1824 г.
(Из Байрона.)

О, сердце, замолчи! пора забыть страданья....
Уже любви ни в ком тебе не возбудить;
Но если возбуждать ее не в состояньи, 
Все ж я хочу еще любить!

Как листья дни мои поблекли и завяли;
Цветы моей любви оборваны грозой, 
И вот грызущий червь, упреки и печали
Одни осталися со мной.

Как гибельный волкан, средь глади вод безбрежной, 
Мой внутренний огонь клокочет с давних пор;
Не светоч он зажжет, таинственный и нежный, 
А погребальный мой костер.

Ни страха, ни надежд, ни гордого страданья, 
Ни пламени любви, растраченной в борьбе, 
Я разделять теперь уже не в состояньи, 
Неся их цепи на себе....

Но здесь ли и теперь, когда все жаждет боя, 
Такая мысль могла восстать в уме моем, 
Где слава лаврами венчает гроб героя
Или чело его венком?—

И слава Греции вокруг меня сияет, 
С ея полями битв, хоругвью и мечем.
Здесь каждый бранный щит отважному вещает:
«Иль с ним, или на нем!»

Возстань!...(не Греция — она уже возстала)
Но ты, душа моя, очнися и восстань!
И, вспомнив доблесть тех, в ком кровь моя играла, 
Зажгись в груди моей на брань!

Восстань и раздави могучею пятою
Воспрянувших страстей отжившия мечты!
Восстань, чтоб отвечать холодностью одною
На смех и слезы красоты!

К чему же жить, когда ты юности жалеешь?
Земля, где может смерть быть славной — пред тобой:
Вперед! и покажи, что ты еще сумеешь
Погибнуть в битве, как герой!

Иди, ищи того, что часто в нашей доле, 
Не думая найти, находят без труда, —
Могилу воина; найди ее на поле
И успокойся навсегда.

Н.ГЕРБЕЛЬ.